<head>Praha v znamení výstavy</head>

<p>Prvého mája! Robotnícke červené kravaty, široké klobúky a haveloky
–vôbec všetko, čo súvisí s manifestáciami robotníckymi... Je to
všaderovnako s tými tábormi robotníckymi, každé mesto ich bude mať,
daktoré iviac, polícia aspoň bude môcť povedať: „Nie som tu darmo...” To
nemápre Prahu žiadneho významu, ba ani nie „veľký koncert”, toho dňa
oštvrtej ráno v „Kráľovskej obore” držaný, na ktorý popredku tešilo
savšetko, čo rado vstáva na svitaní, ešte prvej, ako začnú
štebotaťlastovičky, ktorých je tu toho roku veľmi, veľmi málo. Zaviazli
kdesi,alebo pomrzli, kým preleteli ponad Alpy.</p>

<p>Praha obracia inam pozornosť. Tým dňom vstupuje do znamenia
výstavy.</p>

<p>Ani nečuješ hovor o inom ako o nej. Všetko, čo sa robí, čo sa myslí
–všetko je „pro výstavu”. Už vonkajšok, ako sa mesto navonok
ukazuje,svedčí, že tu strojí sa čosi neobyčajného. Všetko, čo by na oči
nemilomohlo pôsobiť, odpratáva sa a zas vynakladá všetok zreteľ, aby
mestovyzeralo ozaj sviatočne, keď príde ten deň.</p>

<p>Celé ulice sa predláždili, zvlášť tie, kde bude väčšia premávka
aobchod. A to veru nebude nikomu na škodu. Parky sa zriaďujú,
okrášľujú.Že tak pozde, toho je tá príčina, že i tu panovali veľmi plané
časy alen po tieto dni sa akosi vyjasnilo, i to ktovie, či nadlho.</p>

<p>Veľkolepé múzeum je už hotové i zvnútra, i zvonku. Nič neruší dojem,
akývyvoláva v každom pozorovateľovi pohľad na túto krásnu, nádhernú
stavbu.Pred ňou na mnohých podstavcoch je socha Čechie a po stranách
Moravaa Sliezsko. Spod Čechie poleje sa mocný prúd vody z tlamy levovej
a budepadať do bazénov, pod ním sa rozkladajúcich. Kto vystúpi až hore
kvchodu do múzea, má pred sebou ako na dlani námestie Václavské,
ktorékončí sa Priekopami a kedysi bude až po samú Vltavu predĺžené, čo
mnohínetrpezlivo už čakajú. No i takto, zvlášť večer je to pohľad
zriedkavý.Nekonečné rady plynových lámp zaplavujú svetlom toto
najpriestrannejšienámestie. Okolo múzea bude zariadený pekný park a
hriadky s kvietím akrovinami. Pätnásteho mája i múzeum bude oddané
svojmu určeniu, spolu inová akadémia vied a umení bude otvorená. Urobí
to menom jeho jasnostiarciknieža Karol Ludvik, ktorý k tomu účelu
dostaví sa do Prahy.</p>

<p>Veru mnohá vec bola by sa ešte odložila, keby nie výstava. Už v tom
jeona veľmi osožná, mestu a celej krajine. Niektorí
nedbanlivejšímajitelia domov musia svoje domy okľudiť ak nie podobrotky,
takpozlotky, to jest, na ich útraty prevedie to magistrát. Kamenný
mostKarlov, ktorý vlani povodeň zrútila, nemohol byť ešte napravený, ale
jedočasne tak zreparovaný, že premávka po ňom už od troch mesiacov
trvá.Medzi piliermi zachovanými je drevený most na vysokých pilieroch –
tenpotrvá do tých čias, kým Karlov most, pomník českej slávy,
nebudedefinitívne napravený.</p>

<p>Pretože výstava bude v Kráľovskej obore, teda asi pol hodiny od
mesta,prichodilo pomýšľať na to, aby premávka medzi mestom a výstavou
bolabystrá, pohodlná a lacná. Pražská tramvaj už predtým ta viedla,
aletento podnik už preto je nepopulárny, že je v rukách
cudzíchkapitalistov. Táto akciová spoločnosť má ten účel, aby hodne
nacicalapražských peňazí a odslúžila sa za to Pražanom – nemeckými
úradník-</p>

<quote><p>mi. Niet týždňa, aby v novinách nečítali sme žaloby, ponosy,
pokyny,rady – ale správa slávnej tramvaje má kožu ako elefant. Nie div,
že</p></quote>

<p>mesto muselo urobiť, čo sa urobiť ešte dá: zariadiť lanovú dráhu
odmosta Eliškinho na Letnú. Bude do výstavy tiež hotová. A pretože
natomto moste bude až veľmi živo, peší, kočiare, tramvaje atď., mesto
dalopovyše neho vystaviť druhý most pontónový, ktorý je už skoro hotový
aiste dobré služby bude konať, keď bude nával veľký. Pán František
Křižíkzase zavedie elektrickú dráhu z Letnej, tam kde lanová bude sa
končiť,až k výstavisku.</p>

<p>Klub českých turistov stavia zas na Petříne „rozhlednu”. Má to
byťvysoká veža, z ktorej otvorí sa ďaleký výhľad až po Krkonoše.
Vstupnébude malé, prístup k nej pohodlný a lacný – dá sa očakávať, že
klub zlenepochodí, ale nejeden hosť nebude ľutovať tejto cesty, aby
mohol siobzrieť i okolie Prahy, ktoré je veľmi krásne.</p>

<p>***</p>

<p>Praha vynasnaží sa, aby cudzím hosťom nebolo clivo. Hry v
Národnomdivadle budú trvať cez celú sezónu. Riaditeľ Šubert vybral už
kusy,ktoré dosiaľ dávali sa v divadle s najlepším úspechom a zostavil z
nichrepertoár, s ktorým hostia môžu byť spokojní. Opery, drámy,
veselohry ibalety budú sa zamieňať a priťahovať nových a nových
návštevníkov.Umelci od divadla nebudú mať toho roku už vakácií. Malú
náhradu mali cezVeľkú noc, keď trvali vakácie tuším celý týždeň. Väčšia
náhrada bude odobecenstva, ktoré ich iste bude odmeňovať potleskom.
Pretože Pražaniatieto hry už videli a nechceli by cez výstavu bez
divadla ostať, tomuodpomohli dedičia direktora Švandu ze Semčíc,
vystaviac na Smíchovskomnábreží dočasnú scénu. Tam bude hrávať
spoločnosť tohože Švandu, veľmidobre známa. Cez zimu hráva v Národnom
divadle v Brne. Na KráľovskýchVinohradoch je tiež letné divadlo, kde
spoločnosť Pištěkova ako indy,tak i teraz bude hrávať.</p>

<p>Čo prídu Nemci, tí pôjdu navštíviť staré a zostarené Landestheater
naOvocnom trhu. No ani budova, ani hry v nej ich nepozdvihnú. Urobí
todojem provinciálneho divadla. Okrem toho majú Nemci neďaleko
spomenutéhoMúzea Neues deutsches Theater, nedávno vystavené. Zvonku a
zďaleka eštesa ta reprezentuje, hoci je veľmi rozčľapnuté, ako tučný a
nízky žid –no zblízka vidno, že je to talminádhera. Tie sochy tamhore
také, akobyich bol remeselník napochytre vydlabal, nezodpovedajú, áno,
protivia saštýlu. I dnuka vidíš, že čo sa ligoce, to nie je zlato, ale
iba aurummosaicum. Nuž vyzerá to ako tá nemecká nafúkanosť tu v Prahe –
prizrisa jej, vidíš, aké je to smiešne...</p>

<p>Bude mnoho ľudí, čo nemilujú divadlá, menovite keď reči nerozumejú.
Típôjdu do Karlína do Theatre Varieté – je to čosi také ako inde
Orfeum.Bude cez celú sezónu pracovať.</p>

<p>A ešte o Národnom divadle. Práve pred ním stavajú dva kandelábre,
vysokéa nádherné. Budú do výstavy dohotovené. Tu hneď vidíš, že čo Čech
razpostaví, to je i trvácne, i nádherné, keď raz chce ukázať, že dačo
zmôžea vládze.</p>

<p>***</p>

<p>V kupectve, v remesle, vo všetkom badať, že krajina chystá sa k
výstave.Mnoho a mnoho nových sklepov zjavilo sa a čo deň nové
povstávajú. Novíľudia snažia sa vykoristiť príhodný čas k začatiu
kupectva. Zase staréfirmy sa vynovujú. Mnohé jedálne, o ktorých si
myslel, že nesmú byťvybielené a trochu priestrannejšie a vyššie – to
všetko zväčšuje sa arozpína. Len kde berie sa miesto v tých starých, sto
a storočnýchdomoch! Iní zakladajú záhrady, menovite pivovarčí, iní zas
okrášľujú,kde-čo môžu. A všade ukazuje sa radosť, ako keď dakto čaká
hostí ariadi, aby im bolo milo a dobre. To všetko je veľká výhoda
nielenhosťom, ale i Pražanom. Lebo starousadlý Pražan je zvláštne
stvorenie.Má podelený čas a toho sa drží a večer je rád, keď môže si
posedieť vo„svojom” pivovare a pri „svojom” stole i so „svojimi”
priateľmi. Deň zadňom, rok za rokom – ani hostinský, ani hosť nebadajú,
že oba stučneli.Ich deti sú na svojom chlebe, vlasy im vypĺzli alebo
statočnezošediveli, a vždy len chodia k „svojmu” stolu. A tá izba i ten
stôlzostáva tak, ako bola, len čím diaľ je začadenejšia. Z
tohtokonzervativizmu dá sa vysvetliť, že popri moderných,
elegantnýchreštauráciách je celý regiment starodávnych, v pravom slova
zmysle„pivníc”. Vlasy sa dvíhajú, slzy tečú, dych sa kráti – ale Pražan
sedísi pri svojom poháriku a nešiel by za svet do parádnej reštaurácie.
No ateraz i na tieto prišiel rad. Ale zato nech sa nik nebojí, že z
týchstarých nezostalo nič. Veru je dosť takých, kde Švédi popíjali
vtridsaťročnej vojne a skoro nič sa nezmenilo, iba že svieti sa
niefakľami a smoliarmi, ale plynom. To je výdobytok novej doby.</p>

<p>O byty bola by bývala núdza. Tunajšie hotely neboli by vydržali
stisk,aký panuje pri výstavách. Preto staré rozšírili sa, nové stavajú
sa, i zprivátnych bytov, hostincov, improvizujú sa dočasné kvartiele.
Niktonemusí sa báť, že by musel dľa starého dobrého mravu prenocovať
poddákou bránou alebo na moste. Budú k dispozícii boháčom parádne
salóny,menším boháčom izby, chudobnejším kabinety a i nocľahy lacné a
hromadné,ako v kasárňach. O toto všetko stará sa ubytovacia kancelária
výstavná aokrem toho je tu inštitút na zaopatrovanie bytov
Oiketerion.</p>

<p>Hromadné návštevy, menovite hosťov z ďaleka, budú slávnostne vítané.
Oto stará sa slávnostné komité Meštianskej Besedy v Prahe. Iste
nejedenraz bude celá Praha na nohách, privítať hosťov, ak budú
interesantní,alebo ináč príjemní. Pražania sa v tom veľmi vyznajú.
Takých vítaniekinde ľahko nevidíš, ako tu.</p>

<p>***</p>

<p>Okrem toho spolky a všetky stavy starajú sa, aby prispeli na
oslavutohto národného sviatku. Tak hneď týždeň po otvorení výstavy panie
adevy české oddajú nádhernú zástavu študentskému ústrednému
spolkuSlávia. Tu bude celý rad slávností. Večer predstavenie v
Národnomdivadle. Tu budú obrazy z dejín českého študenta a slávnostný
prológ,spísaný od Elišky Krásnohorskej k tejto príležitosti. Bude
historickýsprievod pešo i na koňoch v kostýmoch starodávnych,
študentských. NaŽofíne bude improvizovaná benátska noc s elektrickým
osvetlením,lampiónmi, gondolami a spevom.</p>

<p>Budú ďalej závody velocipedistov neďaleko výstavy v
Holešoviciach.Bývali i po iné roky, no teraz budú ešte nádhernejšie a
účasť budeveľká. Koncom júna bude Zlet všesokolský, to jest sokoli zo
všetkýchstrán zídu sa a budú závodiť. Tu bude celý rad slávností
usporiadanýchsokolmi. Nuž bude všetko, čo môže človeka vábiť k ceste do
Zlatej Prahy.Ona čaká hostí zo všetkých strán; srdečne ich privíta
menovite zoSlovenska! O výstave budúcne.</p>

<head>Prechádzky po výstavisku I.</head>

<p>Z Jozefského námestia kráčame „Eliščinou třídou”, alebo môžeme si
tusadnúť na tramvaj: je to skoro jedno, tramvaj sotva včaššie zavezie
násdo Kráľov­skej obory, akoby nás zaniesli naše vlastné nohy. Napravo
ukážusa nám Eliškine kúpele parné, rímske a írske, i vaňové. Upomínajú
na</p>

<p>židovskú synagógu v Lúkach.</p>

<p>Preto kúpačku ponecháme si napotom; snáď v Krá­ľovských kúpeľoch
priKarlovom moste alebo na Žofíne. Kráčame Eliškiným mostom, pravda,
muselisme zaplatiť za to jeden grajciar. Naľavo i napravo otvorí sa
námzriedkavá panoráma: vľavo zelený, stromami vysadený breh Letná a
tamďalej Hradčany. Z tejto strany vidno, že to bol kedysi pevný hrad a
nieiba bydlisko starých kráľov a aristokracie. Dóm sv. Víta vyčnieva
nadvšetky paláce, žiaľ, že nedokončený ešte. No nebude dlho trvať a
tentosen štedrých, umenia milovných kráľov bude splnený. Na stavbe sa
potieto roky energicky a ustavične pracuje.</p>

<p>Rovnobežne s Eliškiným má ísť i most drevený, pontónový. Na
pražskombrehu stavba dosť pokročila a do otvorenia výstavy bude iste
hotový.Ľudia sa smejú, že načo bude? Zíde sa on. Nie je to veľká ra­dosť
kráčaťpo Eliškinom moste.</p>

<p>Tramvaj, ťažké fúry, drožky, fiakre, privátne i nádherné kočiare;
točlo­veka, i navyknutého veľkomestskému hrmotu a lomozu, rozčuľuje.
Ipeších tu ide veľa, takže magistrát po­kračoval iba rozumne, že
takútoživú premávku – a v čas výstavy bude ešte živšia – rozdelil na
dvatoky.</p>

<p>A sme na brehu holešovickom. Keby bola dráha la­nová už hotová,
vyviezliby sme sa hore brehom na Letnú a stadiaľ by sme šli na
výstavisko – aleteraz ešte nie je všetko skončené. Pôjdeme teda popri
bre­hu Vltavy touulicou vpravo – je to Bělského třída. Patrí už
Holešoviciam, obcidonedávna samostatnej, dnes už k Prahe ako siedma časť
patriacej.Výstavných domov a palácov tu nenájdete. Býva tu robotnícky
ľud, ktorýkaždé ráno roztratí sa po okolitých fabrikách. Je ich tu celé
mesto,jedna pri druhej; že sú tu, môžete sa presvedčiť z toho dymu,
ktorý valísa z vysokých komínov a, menovite ak je mračno, rozkladá sa
nad zemou aotravuje vzduch. Inak ulica je novo dláždená, i široké
chodníkymozaikové pre peších po oboch stranách. Vidiečan, pri­vyknutý na
chôdzupo pažiti alebo po prachu, na takej dlažbe veľmi chytro ustane.
Podennej chôdzi podošvy len tak špejú. Po oboch stranách sú
fabriky,kontoáre, skladiská a podobné prozaické veci. Iba vpravo máme
ostrov</p>

<p>Benátky, na ktorého zelených stromoch oko s úľubou sa zastaví. Veru
lenna stromoch – pôda zanesená je štrkom a skálím od minulej
povodne.</p>

<p>Kráčate chodníkom a naraz nájdete ho asi na dva­dsať krokov
pretrhnutý.Hlboko do sporiadanej, vyria­denej ulice vybieha akési divné
predhorie:prieloh, na ktorom rastie konský štiav a bršlina. Majiteľ
tohto krásnehosadu, pán fabrikant Reisszahn, dal zabiť do zeme kolíky a
na tie krížomlaty, aby sa dakto predsa na to predhorie nevyškriabal a
nepostúpalnádherné „Anlagen”, ktoré jeho nemeckému vkusu neslúžia ku
cti. Divníľudia! Neberú účasť na výstave, nazvali ju „bubenečským
jarmarkom”,mysliac, že bez nich vyjde z nej fiasko. A keď vidia, že bez
párlastovičiek bude naozaj leto, takouto malou sekatúrou chcú ukázať, že
súoni Nemci a nemusia prepustiť grund pod chodník. Iste každý
nepredpojatýsa zadiví, keď zazrie túto ukážku vyššej kultúry.</p>

<p>Tak sme šťastne pred fabrikou známeho i u nás Umratha &amp comp.
Pravda,náš Treskoň mnoho mu u nás pokazil. A tak má byť. Tovar v
najhoršomprí­pade vyrovná sa do akosti a škoda veru nosiť vodu do
nemeckého mora…</p>

<p>Vpravo nachodíme nové, kvôli výstave zbudované hotely. Sú pekné
avkusné. Iste bude v nich živo, nie darmo nosí jeden z nich váblivé
meno– Tivoli.</p>

<p>Prejdeme popod most buštěhradskej dráhy a už sme na mieste. Naraz
objavísa nám celkom nový svet. Po tej triezvej próze života nachodíme
tuho­tovú báseň. Nevieme, kam oči prvej hodiť – všetko, čo do nich
padá,hodno je pozornosti, obdivu. Keď vyjdeme na vŕšok, hore peknou,
žltoucestičkou, ktorá vedie vľavo – tu máme ako na dlani celú výstavu.
Akobybola opretá o tie brehy a stráne, ktoré zavie­rajú ani prirodzený
rámtento krásny, prekvapujúci obraz. Miešanina striech, veží,
vežičiek,kupol v naj­ rozličnejších a divných štýloch. A nad tým všetkým
dominujepriemyslový palác, ľahký, vzdušný, zo že­leza a skla. Vysoká jeho
báňnosí na temene korunu svätováclavskú. V noci elektricky osvetlená
budeme­tať svetlo na osem kilometrov dookola a drahokamy koruny
sazajagajú…</p>

<p>Z tejto strany výstavný priestor ohradený je latovým plotom. Ideme
khlavnému vchodu; musíme sa vykázať legitimáciou od výstavného
výboru,ináč nás varta neprepustí ani za peniaze. Práce je veľa a di­váci
byzavadzali.</p>

<p>Už sama brána prinúti nás, aby sme popri nej len tak neprešli. Je
celádrevená, v národnom štýle, ani čo by ju boli naši tesári z hornej
Oravyspravili. I znalec takýchto vecí bude prekvapený vkusom,
solídnosťou ačistotou práce. Sú to sami vidiecki tesári, ktorí ju
postavili. Vľavopošta-telegraf, vpravo ad­ministrácia — oba domčeky
chutné s vežami,altánom, pavlačami, vystavené v českom štýle. Podobne i
umelecká aretrospektívna výstava. Sú to budovy dlhé, sochami vyzdobené.
I dnuka byboli hotové, keby ne­bola vlhkosť, ktorá prekáža uschnutiu
múrov.Vstú­piac do umeleckej výstavy, kde budú rozvešané obrazy, skoro
smespadli od ťažkého vzduchu a horúčosti. Asi dvadsať košov koksu žiari
arozširuje otravný vzduch a robotníci tu pracujú, ani čo by nič. Tak
samusí sušiť.</p>

<p>Medzi umeleckou a retrospektívnou výstavou nachádza sa zelené,
prehĺbenépriestranstvo. Tu pilne už pracujú, sadia, kopú záhradníci pod
komandomp. Thomayera, mestského záhradníka. Kto pozrie na mestské parky
ahriadky s kvetmi, musí vzdať česť jeho zriedkavému umeniu. A tu, keď
sistaneme, leží pred nami priemyslový palác, od neho nás delí iba
tentosad. Pod ústreším sú erby miest českých, na fronte dve veže a v
nichvýklenky, v ktorých stoja sochy kráľov Leopolda II. a Fraňa Jozefa
I.,pod nimi čísla 1791 – 1891. A tam vysoko nad palácom smelá kupola
skorunou českou. Vedú na ňu točité schody; zospodku vynímajú sa, ako
čobytam dáky červ visel.</p>

<p>Laik si pod výstavou, vôbec pod dačím veľkolepým predstavuje
čosineurčitého, nekonečného. Napríklad počuli sme vychvaľovať Viedeň,
amenovite Ringstrasse. Čakali sme divy. A čo? Boli sme
sklamaní,skutočnosť kuľhala za fantáziou. Tu je to ináč. Vidíš, čo si
sinepredstavoval – palác zo železných prútikov, lebo v tej
výškepredchádzajú tie železné laty, akoby boli prúty a medzi nimi
sklofarbené, tak ako sú okná na domoch. Táto ozruta zaujíma
dvanásťtisícštvorcových metrov. V prostriedku kupola vysoká. Práve tam
medziželeznou väzbou je akýsi robotník a mo­cuje sa s doskou na
povrazezavesenou. Chce ju do­hora vytiahnuť. Zdá sa, akoby to tam bola
mačka. Tupod kupolou budú nádherné pavilóny, a síce kráľov­ský, ktorý
právestavajú a daktorých bohatých firiem, ako je Skramlík, Kavalír a
iní. Vobe strany bežia krídla paláca. Tu pod skleneným krovom budú stáť
skrines výrobkami veľkých i malých remeselníkov. Kasne sú už tu, ale
nievšetky. Sú podoby najrozlič­nejšej, na nich zlatými literami
menámajiteľov. Vidno veľmi málo čisto nemeckých, viacej je
dvojjazyčných,väčšina dala nápisy české. Tu budú poklady práce českých
mozoľných rúk,dosiaľ neznáme v širšom svete a ak známe, tak pod nemeckou
markou. Bolzvrchovaný čas, aby spod toho tútorstva vyslobodil sa i malý
remeselník,lebo to bolo tútorstvo veľmi nevýhodné. Plán na túto veľkú
stavbu urobilarchitekt Münzberger. Keď si predstavíme, že takto rok tam
bola lúka, žetáto veľkolepá stavba akoby zo zeme vy­rástla, a síce v
zime, ktorá bolaneobyčajne tuhá – tu i laik musí sa zadiviť nad mocou
ľudského rozumu aruky.</p>

<p>Z paláca sú štyri východy. My vrátime sa na chod­ník pred ním a tu
vidímepavilón mesta Prahy. Stav­ba drevená, ľahká, elegantná. – Zblízka
násprekvapí prísne prevedenie a to umelé vypilovanie drevených or­
namentov.Veža vyrastá prirodzene z budovy a úplne s jej štýlom
harmonizuje. Protinemu je murovaný pavilón zemského výboru, už dávno
hotový. Medzi ním aľavým krídlom priemyslového paláca stojí pavilón
Plzenského meštianskehopivovaru. Má dve krídla spočívajúce na stĺpoch –
tu budú ľudia hľadaťútulok pred horúcimi lúčmi a občerstvovať sa
výtečným, svetochýrnymplzenským. Čapovať ho bude p. Petzold, bývalý
reštauratér zemianskehokasína; prevzal to z ochoty, keď známy Choděra
náhle zomrel. Vôbec vtýchto stranách v okolí paláca priemyslového bude o
nápoje postarané. Vokolí pavilónu Prahy sú: pavi­lón akciového pivovaru
na Smíchove,Viktorínov pa­vilón Mělnického vína a v úzadí Hlavova
kaviareň. Všetko jeuž hotové. Každý z nich v inom štýle, takže človek
nestačí obdivovať satej pestrosti a rozmani­tosti.</p>

<p>V rovnej čiare s pravým krídlom paláca padne do očú pestrý pavilón
prepapiernictvo. Iste každý sa uňho zastaví. Je to samo v sebe
umeleckéštúdium. Domec egyptský, dovrchu sa zužuje a zas navrchu
oblúkovitýmvýrezom rozšíri. Strechy nemá. Všetky steny pomaľované sú
hieroglyfmi,figúrami, aké na egyptských obeliskoch sa nachádzali.
Imitácia je úpl­ná.Domec stojí na vŕšku, okolo neho je zábradlie a pod
ním vŕšok jeskopaný, ale nie kolmo, lež šikmo Vyzerá to, ako keby stavba
bola navysokom podstavci, solídne vymurovanom. Pri vchode stoja dva
obelisky.Tu invencia bola šťastná a ešte šťastnejšie sa previedla. Iste
bude maťveľa obdivovateľov.</p>

<p>Na tom samom krídle paláca na pár krokov od neho stojí na kopci
pavilónKlubu turistov českých. Tiež originálny. Štvorhranné bašty a na
nichcimburie. Robí dojem nedobytného starého zámku s baštami a
vežičkami. Jeto stavba úplne drevená, ale kto nevidí na nej pracovať
tesárov, myslelby, že ani Kruppove delá by ju nepohli. Dosky sú
pomaľované ako starý,šedivý múr a to tak obratne a dôkladne, že by nikto
tam drevo nehľadal.</p>

<p>Tu okolo paláca bude iste najživšie, menovite večer. Pred zadnou
jehofrontou bude obrovský vodomet a to elektricky osvetlený, že bude
hraťvšetkými far­bami. Tu okolo neho sú všade sady, vlastne ešte len
budú.Tí, čo boli v Paríži, uvidia i tu iluminované fontány. To dielo
pochádzaod inž. p. Křižíka, ktorý tiež zaviedol na výstavisku
elektrickéosvetlenie. Bude nádherná; dvestopäťdesiat oblúkových lámp
bude svie­tiťvonku a dvetisíc žiarových dnuka po budovách. Vidno bude
také, že nielendukáty čítať, ale aj ihlu by si mohol hľadať a nájsť. Je
ďalej zavedenýtelegraf a telefón a slúžia mu stožiare, tie samé, na
ktorých visiaoblúkové lampy. Teraz už sa pri tomto svetle i cez noc
pracuje.</p>

<p>Výstavu krížom pretína vozová cesta. Za ňou je pavilón pri
pavilóne,každý inakší a rozmanitejší. Ťaž­ko si predstaviť tú bohatosť
fantázie azručnosť, ktoré tu spoluúčinkovali. Je ich toľko, že na prvý
pohľad užustaneš kritizovať a posudzovať. Nezostáva ti, len obdivovať
sa. V tomtookolí sú pavilóny českých veľ­možov, jeden krajší od druhého,
skorovšetky z dreva, ale každý v inom slohu. Tu bude i redakcia
výstavnéhodenníka Praha, spolu i tlačiareň a admi­nistrácia. Vychádzať
budenákladom Vilímka, pod re­dakciou J. Hořicu. Začne vychodiť už
dvanástehomája.</p>

<head>Prechádzky po výstavisku II.</head>

<p>Medzi touto miešaninou všakových pavilónov na­chodí sa mocná budova,
tiežželeznej konštrukcie – strojovňa. Zaujíma plochu sedemtisíc
štvorcovýchmetrov. Tiež vystavená podľa plánu architekta Münzbergera.
Šíny odželeznice vedú až do nej, dovážajú a stavajú sa už stroje, ktoré
sa budúpohybovať. Vi­díš tam kotly, kolesá obrovské i menšie, hladké i
zubaté.Všetko je to nové, dokonale pracované. Škoda, že laik nemá ani
pochopu,čo a ako je to. No predsa je zaujímavé pozorovať, ako sa tie
obrovskéstroje stavajú. Dakoľko sto centov železa dvaja robotníci
podvihnú dovýšky alebo spustia na zem s najväčšou ľahkosťou a
eleganciou. Pravda,nie rukami, ale tzv. „jeřáby”, človek by myslel, že
je to všetko bájkaalebo sen, keby ťa neohlušoval ten tresk, plesk,
lomoz, krik – slovom,keby si nevedel naisto, že si skutočne v strojovni.
Tu už je viacnemeckých nápisov; vidno, že tento priemysel ešte neprešiel
do českýchrúk.</p>

<p>Došli sme až k severozápadnému kútu výstavy. V tom kúte bude iste
mnohonávštevníkov; menovite hospodár neprejde, aby ho nepoprezeral.
Venovanýje hospodárstvu. Stroje, hospodársky priemysel, chov statku –
vôbecvšetky odvetvia budú zastúpené. Pod strechami, na stĺpoch
stojacimi, súcelé hromady súsekov. Zvedavý pozorovateľ musí predbežne
uspokojiť sačítaním adries. Sú skoro výlučne české, s me­nom
vystavovateľa. Istezanedlho ukáže sa, čo taja v sebe.</p>

<p>V tom samom kúte je akýsi kolos z dosák, na ňom dvojjazyčný nápis:
českáškola vzduchoplavecká. Tu bude balón „balón captif “. To predbežne
musístačiť na uspokojenie zvedavosti.</p>

<p>Prejdeme popri krásnom pavilóne pražskej žele­ziarskej spoločnosti,
popribudúcej chmeliarni – bu­dúcej, lebo ešte nevidno nič, iba vysoké
tyče vradoch. Pred nami je idyla, akej by sme tu neočakávali. Je tu
lesníctvoa rybárstvo. Oba pavilóny sú drevené, krásne vyparádené s
pavlačami avšakovakými orna­mentmi. Pred lesníckym sú záhradky, vysadené
užstromčekmi, rozmanitej veľkosti a všakových druhov. Tie drobné
ročiaky,husto popri sebe vysadené, ťažko rozoznať laikovi, čo sú. Práve
som sadíval na zručnú a vkusnú prácu vidieckych ženičiek a horárov
turobotujúcich, keď si pri mne zastal človek v čiernom obleku.
Čiernyoblek, čižmy po kolená, dáždnik v ruke, bárs slniečko pripeká až
radosť,a klobúk kedysi tvrdý, ale teraz veľmi poprelamovaný.</p>

<p>,Vidiečan,’ pomyslel som si hneď, pozrúc do jeho nesmelých,
aleúprimných očú. Bolo by na tom zostalo, ale milý vidiečan sa
prihovoril.„Ty nechytnou,” a ukázal dáždnikom na odrastené dosť dobre
jedličky.</p>

<p>„Proč ne – vždyť je budou polejvat,” ja na to. „A tyhle chytnou?”</p>

<p>„Ty ano.”</p>

<p>Ja som použil príležitosť a popýtal ho, aby mi každý druh menoval. On
tourobil ochotne a s veľkou od­borníckou zbehlosťou. Počul som celý
slovníkmien, ktoré dosiaľ v žiadnom literárnom diele som nečítal.
Básnici, akovieme, neradi nás poučujú v lesníctve, hoc po lesoch radi sa
túlavajú.</p>

<p>„Vy jste z venkova,” hovorím mu, keď svoju odbor­nú prednášku
dokončiltak znamenite. ,Bude to dáky absolvent lesníckej školy,’ myslím
si. ,Lenako sa sem na výstavisko dostal!’ Lebo mnoho elegantných pánov a
dámvidím tamto pri trhline plota stáť. Nemohli sa sem dostať;
kukajúzďaleka a závidia nám, čo smieme všade nazrieť a slobodne sa
tuprechádzať.</p>

<p>„Áno prosím, z Křivoklátu...” Ja som bol upokojený a prešiel som
krybárskemu pavilónu. Je obklopený tromi jamami, ktorých dno
ubíjajúkyjmi a strany, budúce to brehy, vykladajú plášťami zelenej
pažite. Tosú nádejné rybníky. Na brehoch sú vysadené vŕby, už sa
zelenajú a kloniakonáre nad budúcu hladinu. Tu sú zase hŕby všakových
stromčekov –najviac ihličnatých – vyňaté sú i so zemou a ich korene sú
vo vreciach,aby sa zem od koreňov neodlúčila. Pôjdu iste na brehy a
medzi skaly,ktoré sú už malebne vmurované do briežku najmen­šieho
rybníčka, medziskalami zelená sa už mach a všakové rastliny tajnosnubné.
Tu budeimprovizo­vaný vodopád. „Tohle bude moc krásné,” vraví môj
vidiečan zKři­voklátu.</p>

<p>„Líbí se vám?”</p>

<p>„No!”</p>

<p>A nielenže bude krásne, i dokonalé to bude. Sám dr. A. Frič,
profesorzoológie na českej univerzite, prevzal zariadenie. A Frič je v
tomautorita prvotried­na. Kto sem príde, môže sa o všetkom poučiť, čo
súvisís chovom rýb. Bude sem mnoho odborníkov chodiť, lebo v Česku
rybárstvoneobyčajne kvitne a donáša veľké dôchodky.</p>

<p>Ťažko mi bolo odísť stadiaľto, ale povinnosť volala. Prišiel som
zaspred priemyslový palác.</p>

<p>„Co je tohle?” pýta sa ma vidiečan, ukazujúc naň. Povedal som mu.</p>

<p>„A kdy jste přijel do Prahy?” pýtam sa ho.</p>

<p>„Včera.”</p>

<p>„Po práci?”</p>

<p>„Ano, prosím.”</p>

<p>„A jak jste se sem dostal?”</p>

<p>„No tak – víte, ja taky budu mít tady něco.”</p>

<p>„A co?”</p>

<p>„Tak ze ševcoviny.”</p>

<p>„Tak?” zvolal som prekvapený. „Nu, vidíte, vy tam budete mít
svojiskríň,” ukazujem mu na palác. „Má­te ji hotovou?”</p>

<p>„Hotová je. Už je v Eliščině třídě. A hezká! Smáčkne se knoflík a
obrátise – a když pustí, opět se vrátí, jak byla.”</p>

<p>„Je drahá?”</p>

<p>„Stoosmdesát zlatých.”</p>

<p>Obzrel som ho, že tento človek reskíroval toľkú sumu na kasňu.
„Kolikplatíte za místo?”</p>

<p>„Třista.”</p>

<p>„To je moc!” zvolal som sústrastne. „To vás velice trhlo, pane
mistře.”</p>

<p>„Když to musí bejt! V Paríži to bylo mnohem dražší…”</p>

<p>„Vy jste tam také měl něco?”</p>

<p>„Ovšem. Já tam byl pět neděl. Stálo to hromadu peněz, ale stojí to
zato...” Podal som mu ruku a predstavil sa mu. On mi odpovedal: „A
jájsem Řeřicha, švec z Křivoklátu.” „No to je moc,” hovorím mu.
„Venkovskýmistr a nebojíte se městských.”</p>

<p>„To ne. Vždyť já taky umím něco. Byl jsem ve Vídni, i v Uhrách, i
vNěmecku…”</p>

<p>Prihovoril som sa mu po maďarsky. Odpovedal mi maďarčinou, nad
ktorouSzarvas Gábor by dostal zrádnik a Kazinczy by sa v hrobe obrátil.
No ito mi stačilo na dôkaz, že majster Řeřicha ma neklame. Ostatne jeho
tvárje taká statočná, že nemyslím, aby sa kedy dopustil toho, čo
všetciševci tak hrozne prak­tikujú: že povedia „práca je ,v neděli
hotová’“,ale zabudnú doložiť, v ktorú! Ja myslím, že on nedeľu vždy
spomenie beztej fatálnej „reservatio mentalis”, to jest bez úmyslu
odložiť ju nadakoľko týždňov.</p>

<p>Bol som veľmi povďačný, že som sa zišiel s takým
inteligentnýmremeselníkom. Odpovedal skromne, ani na chvíľu som
nezabudol, že je tonepokazený vidie­čan. Vzácna vlastnosť u človeka,
ktorý zvandroval celúmonarchiu a susedné Nemecko a bol na výstave v
Paríži! Vypytoval som saho, ako remeslo ide, koľko platí tovarišom a
podobné.</p>

<p>„Špatně to jde, pane. Výdělek bídný. Já už prodělal dva tisíce,
takjakoby je do té vody hodil, kdyby to jezero bylo plno. Já měl
dvatisíce, vyženil jsem čtyři tisíce, věčná škoda těch pěnez do
ševcoviny!”„Máte pomocníky?”</p>

<p>„Mám jich devět a čtyři učedníky. Moc peněz!”</p>

<p>„A dovolte: kdo vám to vede, když jste vy tady?”</p>

<p>„To mám přikrajovače. Nic nedělá, než přikrajuje. Platím mu osm
zlatýchtýdně a stravu.”</p>

<p>„Není to mnoho? Vždyť strava a prádlo je sedm zlatých.”</p>

<p>„I ne,” zasmial sa majster. „To nesmím počítat ani tři zlaté, sic by
mnevšichni utekli. Každý dostává podle práce. Jeden, který teprv
letosdostal za vy­učenou, dostává tři zlaté a chce pryč; abych mu prý na
pětkupřidal…”</p>

<p>Bolo mi ho ľúto, že utratil na remesle. Ale on sa usmieval, ako
človek,ktorý prišiel na dáku dobrú myšlienku a tá v ňom udržuje
nádej.</p>

<p>„Víte, pane,” zdôveril sa mi konečne. „Já tady otevřu na
Hradčanechobchod. Zde to budu prodávat. Dražší, i holt, lacinejší zboží,
podlegusta.”</p>

<p>„Ne, na Hradčany nechoďte,” odhováram ho. „To je mrtvá čtvrt. Každý
běžído Prahy nakupovať. Někde na Novém městě si pronajmete krámek. Tam
tospíš půjde.”</p>

<p>Majster neodpovedal, len sa zamyslel. Uvažoval, či by to ozaj
nebololepšie. Pretože ma jeho osoba zaují­mala, vypytoval som sa na
všetko.Zdôveril sa úplne. A to najväčšmi sa sťažoval, ako ho ľudia
poklamali.„Jednomu jsem půjčil dvěstepadesát a ten mne podved. Upsal
všechno žene.Druhý stodvacet — a ne­má nic jen výdělek.”</p>

<p>„Máte úpisy?”</p>

<p>„To ne. Když ona byla tak hodná! Prý mojí má ráda, že je prý moc
hodná apořád na nás lezla. A pak nás podvedla…”</p>

<p>Človek, ktorý videl toľký kus sveta, majster, ktorý sa nebál poslať
svojtovar do Paríža – a dá sa pod­viesť ľuďom, čo možno nikdy ďalej
spozahumna neboli! Hľa, zaujímavá hádanka.</p>

<p>„Ale už se víc nedám!” veral sa hrozne. „To ne!” Ale bolo vidno, že
prvýloptoš ho podvedie. Prišli sme pod bránu. Ja som sa ho pýtal, ako sa
mupáči. „Krásná! Když na vídeňskou přijeli tří králové, taky byli
brány.Ale žádná nebyla takováhle…”</p>

<p>„Byl jste tam také?”</p>

<p>„Já tehdy ve Vídni pracoval…”</p>

<p>Uspokojil som sa tým, nechcejúc vyzvedať, čo za „tři králové” to
vtedyboli. Chodilo ich tam hať, takže to iste neboli tí, čo chodia
sbetlehemom.</p>

<p>Pri vchode som mu podával ruku. On ju chytil a úprimne stisol. Dlane
maltvrdé, samý mozoľ.</p>

<p>„Tož pojďte s sebou!” volá ma.</p>

<p>„A kam?”</p>

<p>„Na pivo. Tady je velice dobré – po sedmi…”</p>

<p>Lichotilo mi, že mňa, neznámeho, takou dôverou poctil. Pohrozil som
muprstom a zasmial sa. „No dejte si pozor, pane mistře! Jen před
chvílíjste řekl, že se víc nedáte: a už voláte cizince do hospody.
Což,kdybych vás požádal o peníze?”</p>

<p>Trochu sa ako zahanbil a riekol úprimne: „Vám bych půjčil, pane. Vy
jstehodný, vy by jste to neudělal, jako ti…”</p>

<p>„Daj, pane bože, všetkým mojim veriteľom takúto pevnú vieru o
mojejstatočnosti,” vzdychol som si v duchu. No na jeho pozvanie som
nemoholísť, tvrdá povinnosť volala inam.</p>

<p>Majster Řeřicha bol sklamaný, nemilo sa ho to dotklo. Snáď myslel,
žeopovrhujem jeho pohostin­stvom. Ja som ho hľadel upokojiť. „Až po
druhé,pane mistře. Já tu budu denně. A pak, když budete u své skříně,
tam vtom paláci – pak vás navštívim, jak se vám vede. No a pak můžeme
sizajít třeba na nějakou tu sklenici.”</p>

<p>„Tak dobrá – ale jistě!” podvihol prst ako na výstrahu.</p>

<p>„Zcela jistě,” odpovedám ja.</p>

<p>„Na shledanou tedy!” a stisol mi ruku.</p>

<p>„Na shledanou!”</p>

<p>Ja som sa vrátil k Prahe a on tam niekam k hostin­cu. Ktovie,
činenatrafil na dákeho poriadneho vtáka, čo mu banknóty preriedi. Veď
sami on pochváli kedysi.</p>

<head>Prechádzky po výstavke v Prahe III.</head>

<p>Mal by som písať o dňoch štrnástom a pätnástom máji, ktoré sú
veľmipamätné a zostanú večne v roz­pomienke tých, čo ich tu v Prahe
zažili.Stretli sa Turíce so sviatkom sv. Jána Nepomuckého a k tomu
otvorenievýstavy. Mohol by opisovať príchod arcikniežaťa Karla Ludvika
smanželkou, sprievody, deputácie, okrasy a všeličo ešte. Zase sám
aktotvorenia a sláv­nosti k tomu pripojené. Príchod zvláštneho vlaku
sviedenskými akademikmi slovanskými, ich porady a zábavy v
dňochsvätodušných, zase veľkolepú sláv­nosť odovzdania zástavy
študentskéhospolku Slávii paniami a devami českými darovanej. Látky dosť
prekronikára, každý deň od otvorenia výstavy má svoj význam i
svojuzvláštnu históriu. Ani jeden neminie, aby sa v ňom dačo nového
apovšimnutia hodného nebolo prihodilo.</p>

<p>Ale kým by ja to tam poopisoval, uletel by dnešok a včerajšok
–menovite rozleteli by sa sliepky, ko­húty, kačice a husi, ktoré sú
dnesstrediskom vše­obecnej pozornosti. Aspoň ťažko by bolo ignorovať
tentočlánok pražskej výstavy, keďže až k priemyslo­vému palácu rozlieha
sagagot, krákorenie, kikiríkanie – vôbec rákoš, aký všade býva, kde
jemnoho hydiny.</p>

<p>V železných klietkach, pri sebe a nad sebou nastava­ných, mechrí
savšetko, čo rozumieme pod názvom hydina. Nepáči sa jej tu, vo
väzení,bárs chova je nie horšia ako doma, snáď lepšia: vidno na
válovcoch hru­bé krúpy kukuričné, alebo skôr kukuričný šrot. Vôňa nám
síce neupomína„eau de Tatra”, ale preto nič. As­poň tu vidíte ľudí, čo
neprišli navýstavu pre kratochví­ľu, ale pre poučenie. Zdravé, ohorené
vidiecketváre. Niet tu pánov v širokých nohaviciach a zívajúcich pri
všetkom avšade, ani kritikov, ani dám so „škripcami” a krátkymi vlasmi.
Tu smevšetko ľudia, čo milujeme, ctíme si a vážime hydinu – a to
menovitetakú, ako je práve táto.</p>

<p>Kury obyčajné a zriedkavé. Čierne i jarabé, veľké i stredné,
veľmiveľké, zas veľmi malé –liliputánky – čierne a s bielou kochlou,
zasbiele a s čiernou kochlou, amerikánky v ohromných rozmeroch a
hlbo­kýmaltovým hlasom. A to všade v pároch, sliepka s kohútom tej istej
sorty ifarby. Na daktorých kliet­kach sú tabuľky s nápisom „prodajné” a
tu i tu,pri­pojená cena za jeden párik – obyčajne desať, niekde pätnásť
zlatých.Kde boli najkrajšie exempláre, tam stojí na tabuľke
„neprodejné”. Askutočne, ťažko by bolo taký tovar i zaceniť, lebo
reprezentuje veľkýkapitál pre takú „drůbežárnu”. Tam sú vystavené vajcia
z „drůbežárny”kňažnej Idy Schwarzenbergovej, ktoré predávajú sa po
pätnásť grajciarov,takže nám príde na um naša národná povesť, kde akýsi
gazda mal tátoša,ktorého kŕmil ovsom a z toho ovsa našiel ráno – hŕbu
dukátov. Sú tam irozličné sorty husí, daktoré také, že sa ponášajú viac
na labute. Inézas majú pod hrdlom lalok a sú obrovské. Je tu medzi nimi
i veteránka,ktorá dožila tridsaťpäť rokov, ako to dokazuje vysvedčenie
od obce. Husisú tu nápadne ticho, nevedia pochopiť, čo tu hľadajú. Ale
tu musímeustúpiť nabok. Ide dlhý rad dievčat šesťsedem ročných, v ich
čele pánučiteľ. Prechádzajú popri klietkach, ale dívajú sa všade, len na
hydinunie.</p>

<p>„Tahle má třicetpět let,” vraví pán učiteľ. „Zde je vysvědčení od
obce.”Deti zhíkli ako na povel, ale vidno, že to len zo zdvorilosti
kučiteľovi. Dieťa nič neprekvapí, alebo ho prekvapí každá pletka. Tu
navýstave nemôže ho nič prekvapiť, lebo keď prejde jedným pavilónom,
užďa­lej nemôže upriamiť pozornosť na žiaden predmet. Pozornosť je
hneďvyčerpaná a rozprášená. Pritom ta­ké dieťa z veľkého mesta nemá
zmyselnapríklad pre kury. Jemu je kura práve tak neobyčajný zjav ako
kanárik,ktorý tu vyspevuje v klietke. Medzi liliputánkami niet nič
zvláštneho.Sú to kurčatá, lenže celkom dospelé. Kohútik je smiešny, keď
zakikiríkachrapľavým diškantom a na to sa mu ozve amerikán.</p>

<p>Sú tu i labute, i pávy, i morky a moriaci. Nič zvláštneho na nich. U
nássú také, i krajšie ešte exempláre. Kačice sú tiež všakové, malé i
veľkéa vo farbách najrôznejších. U nás som videl tie samé sorty a týmto
by vničom neustúpili. Vidno okrem toho i papagáje v klietkach, vyznačujú
salen nesmiernym škrekotom.</p>

<p>K hydine patria i holuby. Veľmi značne sú zastú­pené. Tiež vidno
medzinimi obrov a zas liliputánov, pekných kochlatých, zas druhých s
veľkýmhrvo­ľom. Sú i známe sorty s chvostami na spôsob vejáru. Napodiv
vedianím koketovať ani dámy na bále. Sem, medzi operenú háveď, dostali
sa ikráliky. Nič zvláštne­ho na nich. Jeden párik tak vyzerá ako pár
divýchzajacov. Sú to tie samé, čo pán Ivan Ľub i u nás udo­mácnil.</p>

<p>A tu na konci, aby bola i dáka kratochvíľa, nájdeme štyri kavky.
Súneobyčajne veľké. Nikdy by človek nemyslel, že kavka má v sebe
toľkohumoru. Jeden velebníček podal im kosu z kohúta, pero sa ligotalo
akavky bili sa oň a naťahovali. Tu bolo najviac di­vákov.</p>

<p>A tak sme vyšli z oddelenia hydiny. Bude už tam iba jeden deň.
Zahydinou bude nasledovať výstava koní. V tom samom oddelení bola
užvýstava rožného dobytka a oviec. Keď sme na ceste, môžeme vojsť i
dopavilónu poľovníckeho, ktorý vystavil poľovnícky spo­lok v Česku.</p>

<p>Zvonku okrášlený je rohmi a parohami, dnuka tiež parohy všade
postenách, jedličina a v nej všaková divina, pravda, vypchatá. Krásne
tovyzerá dnu. Nás, čo sme ani zajaca nezastrelili a na poľovačku
chodiliiba s paličkou (aby sa dáko nešťastie nepritrafilo), nás to
môžezaujímať len ako dekorácia. Ale tí, čo sem naznášali tieto
trofejesvojich poľovačiek, hľadia i na to zo stanoviska vyššieho.
Napríkladprinc X. Y., gróf Z. etc. etc. len s ťažkou pýchou dal vpísať
svoje menomedzi parohy roháča, ako spisovateľ vytlačiť pod prvý
literárny produkt.Ale i laik sa tu všeličo naučí. Tu je napríklad obora
v malom, plochaneobnáša ani pol štvorcového metra. Medzi chvojinou sú
malé srnky,búdky, v ktorých sa môžu uchýliť pred zimou a vetrom, inde
zas ako sachovajú a soľou čas­tujú, zas aké búdky sú vystavené, kam
chodieva sa napostriežku. Nájdeme tu i časopisy a knihy poľovnícke, teda
ani smenevedeli, že i to už existuje. Tam zas sú vyložené veci, ktorými
savšaková divina kŕmi. Tu zas vo fľaškách sú uložené pilulky. Nie – to
súnie pilulky, hoc i tak vyzerajú. To je to, čo natratili zaja­ce, srny
ajelene po revíroch a čo poľovníci pozbierali. Poľovník je
akoprírodoskúmateľ: každej maličkosti, čo s divinou súvisí,
venujepozornosť, nič mu nie je malicherným, ani protivným. Sú tu i
vypchanévtáky, orly, sokoly, i vypchané zvieratá v pekných skupinách. Je
to ozajbohatstvo. I patróny, broky, gule – vôbec všetko nájdete, čím
lenčlovek siaha na život slobod­ne, divo žijúceho zvera. A aby bol
obrazúplný, tu hneď pri dverách nájdete grupu starých,
zahrdzavených,motúzkami a špagátmi posťahovaných flínt, na dakto­rých
vidíte, že vyšliz rúk človeka, ktorý by ani klinec nevedel ukovať.</p>

<p>Zadíval som sa na túto podivnú zbierku, uvažujúc, ako ľudstvo
pokročiloa civilizácia s ním. Táto flinta nemá, hľa, ani kohútik.
Strelec muselzakresať práchno a priložiť na panvičku a čakať, kým flinta
sa ozvala.Dakedy sa ani neozvala. Vyfúklo nazad, strelcovi do očí.
Takými, hľa,inštrumentmi sa ľudia zabíjali kedysi; nie div, že vojna tým
spôsobomtrvala tridsať rokov. Tak som rozmýšľal a pýcha mi naplnila
srdce, žesom synom 19. storočia, keď vojna sa môže odohrať i za dva dni.
Pri mnesi zastal pán v širokom slamenom klobúku. Nápadne ohorený a fúzy
mocné.V pohyboch vidno, že je to horár.</p>

<p>„Jak se vám líbí ty hákovnice?” pýta sa ma hlasom pevným.</p>

<p>„Interesantní,” odpovedám.</p>

<p>„Víteli pak, že ten spíš touto zabije, než tamti těmihle,” ukazuje v
tústranu, kde je zbierka poľov­níckeho moderného náčinia.</p>

<p>„Kdopak?” pýtam sa.</p>

<p>„Inu pytlák, zlatý pane, pytlák!” zvolal mocným hla­som a hodil na
mňaopovržlivý pohľad. „To je všechno od pytláků. Koukejte, tady nemáte
anikohoutku! A na mou duši, kdyby tady bylo, co ti pobili – tohle
všech­noby nebylo nic. Ovšem pytlák to prodá a nepochlubí se...”
Mojekultúrnohistorické úvahy vzali teda netušený obrat: boli to
flintypytliakov a nie staré historické a predhistorické pamiatky. Z
tohtopavilónu pobral som sa hneď do obrazárne. Ale tam už bol veľký
stisk adnuka sa vznášali oblaky prachu. Obrazy to ešte ako-tak vydržia,
alepľúcam je tam ťažko. Ponechal som si ten pôžitok na iný, príhodnejší
časa rozhliadol som sa radšej po veľkom zelenom priestranstve
predpriemyslovým palácom. Vojenská hudba hrá, obecenstvo ustaté sadá si
nasto­ličky automatické, to jest také, čo sa dajú iba tak otvoriť,
keďvhodíte do nich dva grajciare a stisnete pero. Pred palácom na
vysokompodstavci socha Jura Poděbrada na koni. Je robená z kovanej medi,
totižna železnú kostru našrôbované sú medené vykuté pláty. Hoc je
podstavecvysoký, socha pred rozmermi paláca takrečeno mizne. Iste v
Poděbradoch,kam bude po výstave prevezená, bude omnoho impozantnejšia.
„Veritas Deivincet”, napísano je na podstavci. Bár by bolo tak!</p>

<p>Na stožiaroch pre elektrické lampy sú štíty červené s bielymi
nápismi.Sú to inzeráty nakladateľa J. Ottu. Inzeruje tam Zlatú Prahu,
SpisyJaroslava Vrchlického, Jiráskove, Naučný slovník atď. Toto dodáva
náternaozaj český výstave.</p>

<p>Je päť hodín; celé masy ľudstva hrnú sa do výsta­vy. Pred
palácompriemyslovým sa to všetko roztráca, ani nebadať, že by bolo
dačopribudlo. I miestodržiteľ gróf Thun si tu vykračuje vo svojej
uniforme.Ľudia predtým znali ho iba zo Šípov (mladočeský satirický
týždenník),dnes ho budú znať z výstavy. Niet dňa, aby tu nebol od
štvrtej dodesiatej večer. Má veľkú zásluhu o zdar výstavy. On sa prvý
viezol na„Rutschbahne” i on prvý vstúpil do „balón captif “. Vôbec
miestodržiteľsa drží k všeobecnej spokojnosti. Práve vyšiel z
novootvorenéhopavilónu, ktorý vystavil Čes­ký klub turistov na spôsob
staréhoVyšehradu. V go­tickej bráne staroslávneho hradu a na padacom
moste stojímoderná spoločnosť, páni od komité vo frakoch a bielych
kravatách.Vítali patrne miestodržiteľa. Te­raz už celkom nenútení, bavia
sa snávštevníkmi, kto­rých sa ta celé kŕdle hrnú.</p>

<p>„Pojďme k Van Houten Cacao,” čul som hlas vedľa seba. Dvaja
pražskísvetáci popri mne. Ja za nimi. O Van Houten Cacao počul i čítal
som celélegendy, vlastne o kráse Holanďaniek, ktoré to kakao v
šálkachpredávajú. Zišli sme do aleje, vlastne na vozovú cestu a zazreli
domecnie dáko zvláštny, ale okolo neho sa rojili ľudia. A to nielen
mladísvetáci, ale i starší plešiví a šediví i takí, čo majú podagru v
údoch,zas takí, čo majú rýmy v hlave a „vidno” v kešeni, ba i dámy sa
stavajúna prsty, aby čo-to z tej holand­skej krásy videli. Ja som nevidel
nič,iba akýsi biely riedky závoj a masy obecenstva za stolmi. Van
HoutenCacao môže si gratulovať.</p>

<p>Próza života zvábila ma k pavilónu pána Chmela, vinohradského
údenára,ktorý za ceny „výstavní” svo­je výrobky nastoľuje. Tomu sa
môžeprivlastniť, že stoly sú prázdne. No tu hneď vedľa je jeho fabrika.
Tamje plno ľudí. I ja som ta vošiel, pozerať, čo to vlastne v
týchcervulátoch a vurštoch a virštliach sa skrýva. Často sa mi
totižpozdávalo, že v takej virštli nemusí byť iba mäso, neraz taká
akásimúčna, cestová príchuť tých údenárskych výrobkov nás znepokojuje. A
čosom videl? Kašu, ktorá sa medzi valcami kydala sem a tam a miesila
anitá masa, z ktorej sa v Ružomberku „papierová drevolátka” a či
„drevovápapierolátka” vyrába. To ma tak oduševnilo, že som si dal jeden
„párek skřenem” a bol dobrý. Možno sa mi to len tak zdalo, keď pri sebe
somvidel c. a kr. majora tiež práve taký párok si ujedať.</p>

<p>Kto sa raz oddá službe tela, už je navždy jeho otrokom. I ja.
Majúcpárok, popadol ma smäd. Zašiel som k baráku pána Povolného, ktorý
čapuje„kozla” od sv. Tomáša. Pod firmou tohto kláštora vyrobený „kozel”
máveľmi dobrú povesť. Žiaľ, že tu na výstave čapuje sa z pohárov, ktoré
sipán Povolný iste vypo­žičal od Ehmanna z Vrútok. I „porty” sú veľké,
tojest peny. V takej horúčave, ako dnes, pri cene osem grajciarov
neboloby divu, keby p. Povolný poháre špagátmi priviazal. Ale on nie. On
iba oto sa stará, aby pohár, ako je prázdny, hneď do šenku sa vrátil
anestratil dajak v gágore smädného, výstavného hosťa.</p>

<p>Hosťov je tu mnoho. Len za chvíľu sa tu zobrali traja zjavní a
štyriatajní od polície. „Tajní” traja odišli dakam, iste šľakujú za
dákymdobrým vtákom, ktorý sa pod egidu výstavy uchýlil. Traja zjavní a
tentajný si hovoria.</p>

<p>„To je krása!” hovorí zjavný.</p>

<p>„Jo, jo! To tak brzo neuvidíte!” prisviedča mu taj­ný a ťahá z
pohára.</p>

<p>„A veliký!” doložil druhý zjavný.</p>

<p>„Kdepak, kdepak!” hodil rukou tretí zjavný. „To je toho až hrůza!
Abyčlovek týden chodil a koukal jako pitomej. Kdepak by to moh’ za
den!”„No jo – týden, to nejmíň…”</p>

<p>A ono možno i viac ako týždeň. Ja som ich tam nechal v
dôvernomrozhovore. Asi o pol druhej hodiny vracal som sa popri závode
pánaPovolného a na tom samom mieste našiel som tých istých troch
zjavných atoho istého tajného. „Koukali” už veselšie na svet, vlastne do
prázdnychpohárov.</p>

<head>Prechádzky po výstavke v Prahe IV.</head>

<p>Nateraz je starý Vyšehrad strediskom pozornosti každého, kto príde
navýstavu Vyšehrad, ktorý je vystavený od Klubu českých turistov. V
ňomskrývajú sa veci, ktoré s cestovaním a túlaním sa po šírom
svetesúvisia: mapy, cestopisy, časopisy turistické, a okrem toho – lebo
i topatrí k veci – celé pyra­mídy fliaš a v nich všakový trúnok; všetko
vecipo­trebné. A aby človek vedel, kde čo má kúpiť, keď by ho nadišla
chuťpustiť sa šírym svetom – tam má nápisy pražských firiem,
ktorépredávajú palice, kap­sy, jágerky, podkuté črievice a podobné
utenzíliedo cesty.</p>

<p>V tom istom pavilóne, ale vľavo a za príplatok dvadsať
grajciarov,vpustia vás do tmavej, čiernym súknom potiahnutej siene. Iba
v jednustranu je svetlo a tu, v túto stranu otvára sa neobyčajný, alebo
skôrstrašlivý výhľad. Stojí pred vami v plnej prav­divosti a hrôze
obliehanieKarlovho mostu od Švédov, respektíve českých exulantov.
Vidíteopravdivé, skutočné kamene, kusy dreva, staré šišaky
zakrvavené,mažiare, hŕby piesku, zase zem nabratú do košov – to sú teda
naozajstnébarikády z tejto strany Karlovho mostu, teda od mesta. Ďalej
od vásležia trupy padnutých Švédov a študentov českých, tam zas povaľuje
satŕním venčená hlava Spasiteľova, ako ju ktosi na krucifixe urazil.
Nadvšetkým týmto akoby dominoval jezuita Plachý, ktorý nabáda študentov
kboju proti Švédom, a tam ďalej k Malej Strane nevidíme nič viac len
dym– no tušíme, že tam vlastne deje sa, čo má sa diať. V úzadí
tohtostrašného, pravdivého výjavu je Malá Strana a velebné Hradčany.</p>

<p>Idúc popred takzvané ochutnávarne pri priemyslo­vom paláci, začul
somgajdy. A naozaj, tam pri stole akísi dvaja páni popíjali víno a dali
sivyhrávať na gajdách od českých gajdošov. Títo dvaja sú v svojom
národnomstarom kroji. Je veľmi pekný a zaujímavý. Čo som videl druhého
gajdoša,ten je už úplne scivilizovaný. O ich hre a hudbe bolo by
zbytočnéhovoriť: u nás ich je tiež dosť ešte a títo sú skoro vo všetkom
takí akonaši.</p>

<p>O hudbu a zábavu nemusí tu mať nikto starosť. Kde sa obrátiš,
všadeinakšia muzika. Pred palácom prie­myslovým vojenská kapela a ani
dvestokrokov od nej, v kaviarni Hlavovej, Cigán Oláh István. Jeho
červenénohavice a modré dolomány uvádzajú vidiečanov v omyl, že totiž
náš Oláhje husárom. Ináč nie z prvých bánd. Vie i dakoľko slovenských,
lenžechybne. Po­divná vec, že Piťo z Mikuláša nevybral sa sem,
tráv­nicamislovenskými bol by si iste vydobyl palmu ví­ťazstva. Tunajšie
obecenstvonesmierne lipne za každou národnou hudbou. Pri fontáne
produkuje sa zaseci­vilná kapela a vo vinárni Claryho, tiež neďaleko od
fontány,udomácnili sa rumunskí hudci. Menovite v nedeľu a sviatky býva i
lokálnabitý, i vonku obstatý dookola. Rumuni hrajú veľmi krásne a to
nielensvoje piesne, ale i české. Pritom jeden z nich hru sprevádza
spevom. Jeveľmi dobrý barytón. Sú tu i tamburáši z Belehradu, koncertujú
polokáloch okolo priemyslového paláca a hrajú tiež veľmi pekne. Zdá sa,
ženemajú takého šikovného impresária ako Ru­muni.</p>

<p>Kto díva sa ozaj z povýšeného stanoviska na vý­stavu, to je
balón„Giesshübler – Kysibelka”. Lebo ako je rovnoprávnosť tu na zemi,
takmusí byť i nad zemou, v balóne. Ináč keby si naraz sadol doňho
Čecha Nemec, mohli by sa v tých výšinách dať do vlasov a všetky
viedenské ainé časopisy by už písali, aby Nemec nešiel na výstavu, ak mu
je životdrahý. Beztoho na proces, ktorý má akýsi Müller, obchodný
cestujúci zBerlína, s tunajším študentom Čížkom pre akúsi predpolnočnú a
či plane,polnočnú scénu, všetky nemecké časopisy vyslali korešpondentov.
Nadhlavou Müllera žiari aureola martýrska a je on iste prvý Nemec
poBismarckovi. Čížek a jeho pria­telia vravia, že sa Nemca nedotkli, hoc
imnadával do „čechische hunde” a „pakáš”, ale našli sa dvaja sved­kovia,
čoprisahali, že Čížek ho skutočne udrel po oku. Rozsudok ešte
nevyšiel;ale je pravdepodobné, že Čí­žek bude posúdený. Bude zase kriku
dosť ponovinách. Balón je veľký, na ňom pripevnený kôš, do ktorého vojdú
štyriosoby. „Výlet” stojí tri zlaté. Mnoho sa takých nájde, čo odhodlajú
sado nadzemských vý­šin, lebo nešťastie nemôže sa stať žiadne; balón
jepovrazom priviazaný k zemi a len tak vysoko môže ísť, nakoľko ten
povrazdovolí, teda okolo dvesto metrov. I dámy sa našli, čo chceli
zakúsiťslasti vetroplavecké a nestalo sa im nič. Cez noc kolos naplnený
plynombýva v ohromnej drevenej búde. Aby neuletel, navešajú naň, vlastne
napovrazy a štrangy, ktorými je odrôtovaný, vrecia naplnené
pieskom.Takýto ovešaný Giesshübler je celkom krotký, päť chlapov ho
poľahkytransportuje do „maštale”.</p>

<p>V úzadí, temer pri samom plote, nachádza sa „Rutschbahn –
skluzavka”.Človek zaplatí desať grajciarov a sadne do kupé, ktoré stojí
na šínach.Východisko je povýšené, šíny idú do doliny, zas je menší kopec
a za týmešte hlbšia dolina a zas kopec, kde končí sa cesta. Vozík
jednoduchoposotia nadol, ten letí do doliny a na kopec, až na konci sám
od sebazastane, pretože je poháňajúca sila vyčerpaná. Ale pretože stojí
vúbočí, tu začne sa vracať, rých­losť pohybu rastie – a vráti sa o
niečonižšie, ako je pôvodné stanovisko. V nedeľu a vo sviatky je tu
ne­smierneživo. Vozík behá, ženy pištia – najviac pa­sažierov sú ženy –
aobecenstvo sa smeje. Hovorí sa, že táto vozba podobá sa veľmi plavbe
narozbúre­ nom mori. A skutočne bolo už vidno, že daktoré
pasažierkyuchýlili sa do ústrania, lebo vraj napadla ich morská
choroba.</p>

<p>Neďaleko priemyslového paláca stojí šumný pavilón grófa Harracha. Je
akovila, vystavený v národnom, českom štýle. V ňom je salaš, pravda,
celkominakší, ako sú salaše u nás. Tu je model ženy, ako múti mlieko.
Nie takako u nás, celý systém pák pohybuje topárku. Tu v pavilóne
nachádzameďalej všetko, čo je zaujímavého na panstvách Harrachových.
Domácevý­robky, domový priemysel, plodiny, mapy, a to nielen kreslené,
ale i zhliny vytvorené, knihy účtov a podob­né. Ďalej nachodíme oddelenie
predivinu, ktorá na pan­stvách bola ukoristená a všelijaké spôsoby
nachytanie diviny a vtáctva. To všetko je prevedené v malom, ale
veľminázorne a poučne. Pri pavilóne je postavená šindliareň pána grófa,
kdedorába sa šindeľ a to z klátikov dreva, ktoré rozpília sa na doštičky
az tých robia sa šindle spôsobom čarodejným. Aspoň
Ťarchovcia Erdúdčania, ktorí sa dlho namozoľujú, kým urobia poriadny
šindeľ – tíby sa podivili, ako ľahko príde pán gróf k šindľu. Takej
mašine jevšetko jed­no; ohobľuje i hrču a to nahladko, i pahy prevedie
cez hrčuakúkoľvek cifrovanú. Postál som len dakoľko minút a za ten čas
bola užhŕba šindľa konča mašiny.</p>

<p>Odkladal som dosť dlho s referátom o takzvanej „fontaine
lumineuse”.Úfal som sa, že daktorý český básnik, ktorých je v Prahe
mnoho a navýstave tiež skoro každodenne sú všetci, že daktorý z nich
sadne anapíše na ňu báseň. Tú by bol jednoducho pripojil sem namiesto
suchéhoreferátu. Ťažko nemotorným, hrubým perom opísať krásu, ktorú
vykúzlilčarodejník Křižík za priemyslovým palácom. Miesto vhodné.
Pa­lácpriemyslový na jednej, tmavá aleja stromov na druhej strane a
okolofontány tisíce a tisíce jasajúceho národa. Vo dne by človek
nemyslel, čoje to. Samé železné, všakovak pokrivené rúry po jednej alebo
voväčších-menších skupinách. Okolo je obruba, na nej tri
mušľoviténádržky, z ktorých leje sa voda do ja­zera. Ináč nič
pozoruhodného tunevidno. Ale keď príde pol desiatej večer, svetlo v
okolitých lampách sazahasí – tu nastane to, čo je veľmi ťažko opísať, ba
ani nemožno. Ktoto nevidel, ten nemôže mať o tom predstavy:
sedemdesiatimi troma rúramiženie sa voda do výšky. Prúd vody, vlastne
jeho výška, môže sa zväčšovaťalebo zmenšovať podľa ľubovôle. Kedykoľ­vek
môže sa bársktorá rúraotvoriť alebo zavrieť pre vodu – každý nahliadne,
že už tým daná jemožnosť všelijakú podobu dať vyhadzovaným masám vody. A
skutočne. Razzdá sa, že sú to topole, inokedy, že je to gotická veža, tu
zas akoby sapúšťali rachetle — zas inokedy urobí sa akoby metla.</p>

<p>Teraz treba si len predstaviť, že to všetko deje sa potme. Všade je
tma,iba tie prúdy vody svietia. A to nie bielym svetlom, ale
všetkýmimožnými farbami dúhy. Tie farby miznú, naskakujú miesto nich
iné. Nerazsa zdá, že to nie voda, ale oheň. A ak je nebo zatiahnuté
mračnami, tuje obraz majestátny. Lúče elektrického svetla spod vody
vychádzajú a akoobri vyčnievajú až k oblohe v podobe ohnivých stĺpov.
Celá fontána,masívna obruba z cementu i mušľovité ná­držky v tom magickom
svetleprichodí vám ako zo skla, ktoré každú minútu inú farbu hrá.</p>

<p>Poviedky o starých čarodejoch ožijú vám v duši. Zabudnete, že ste
navýstave – myslíte, že ste pre­nesení v iné neznáme svety.
Neboločloveka, aby bol mohol odolať dojmom. Chladných ľudí počul som
vy­volávaťslová plné nadšenia. Sami Nemci a židia uzná­vajú, že je to
„grossartig”.I nemyslím, že by bol človek, ktorý neoddal by sa dojmom a
zostal celkomchladný. A obecenstvo, menovite v nedeľu, tlieskalo
Křižíkovi, alebo sozatajeným dychom hľadelo na fon­tánu a počúvalo svoju
hymnu „Kde domovmůj”.</p>

<p>Pražská fontána bola vystavená podľa plánu inž. Fran­tiška
Křižíka,majiteľa fabriky na elektrické stroje. Výstavný komitét platil
na ňutuším pätnásťtisíc, ostatok do päťdesiattisíc zlatých doložil
Křižíksám. Je o jednu tretinu väčšia než tá, čo bola na svetovej výstave
vParíži. Keby ju pustil plnou silou, prúd vy­soko letí nad
kupolupriemyslového paláca, takže ho vidno hneď od hlavného vchodu.</p>

<p>Bol som zvedavý, čo a ako je to. Divnou hrou osudu v závode
tohtoinžiniera Křižíka pracuje náš krajan, pán Gustáv Križan a je
tuzamestnaný na výstave i okolo fontány. S ním som vošiel pod zem,
vlastnepod vodu, ktorá nám nad hlavou čľapotala, šumela, že vlastného
slovanebolo počuť. V tejto miestnosti pod vodou sú elektrické lampy,
zktorých hádže sa svetlo pomocou reflektorov do povaly na diery,
pri­krytéiba mocným sklom. Z tamtej strany týchto oblo­kov sú iba
spomenuté rúry,z ktorých voda letí do výšky. Pri každej lampe je delník,
ktorý ničiného nerobí, len premieňa farebné sklá nad elektrickou lam­pou.
Tietosklá teda vyvolávajú tú pestrú hru farieb na fontáne.</p>

<p>Je tu síce veľmi mnoho lámp a s nimi spojených drôtov a pod., ale
niktoby neveril, že takýmito jed­noduchými prostriedkami možno vyvolať
takýmo­hutný efekt. Stroje na vyrábanie elektriny na osvet­lenie fontány,
akoi stroje na vyvolanie tlaku vody, tie sú všetky v strojovni a
vtakzvanej kotliarni, pár sto krokov od fontány. V tom je práve tá
výhodaelektriny, že sila dá sa prenášať a to do diaľok ľubo­voľných, a
nič sa znej na ceste nestratí.</p>

<p>Křižík je osobnosť po celom svete známa čo elek­trotechnik. Výstavu
celúosvietil on a práca je nielen veľmi vkusná, ale i dokonalá. Cestu
dovýstavy, Bělského třídou až do samého mesta, osvietila zas firma
Waldek&amp Wagner, tiež veľmi spoľahlivá.</p>

<p>Po týchto znamenitých pôžitkoch, ktoré sme za­opatrili duši a našim
očiama ušiam, treba sa poberať domov, lebo výstava sa zaviera o
jedenástejhodine. No a tu už niet čo opisovať. Cesta je veľmi namáhavá a
zdĺhavá– trvá asi hodinu po tvrdých mozaikových chodníkoch. Človek príde
domovubitý ani ten tramvajský kôň – chcel som povedať konduktor, ktorý
byvďačne celé ľudstvo bárs vzal do svojej archy, keby to kone utiahli
aľudia sa popratali.</p>

<head>Prechádzky po výstavke v Prahe V.</head>

<p>Dnešnú besednicu prichodí začať nekrológom. „Ba­lón captif ” nie je
užmedzi živými. Jeho život bol krátky síce, ale pre výstavu pražskú
veľmivýznamný. Nebolo hosťa, ktorý by sa nebol aspoň obzrel, keď vi­del
nadvýstavou vznášať sa ten obrovský mechúr, ktorý keby bol
tabakomnaplnený, bol by vystačil všetkým fajčiarom, čo navštívia
výstavu. Aleako zná­mo, dobrého nikdy nebýva dostatok. „Captif ” zatúžil
po slobode,chcel sa ukázať i na vidieku a postrašiť vidiečanov, ktorí
takýto zázrakdosiaľ sotva videli. A tu skutočne dal sa odviazať z
povrazu, ktorý hohatil vo voľnom lete a pútal k tejto márnej zemi.</p>

<p>Do koša vstúpili traja, medzi nimi nadporučík z tunajšej
posádky.Opatrený vrecúškami s pieskom a všakovými plášťami a pokrývkami
presvojich obyvateľov – pustil sa do čistého éteru. Vyletel nad zem
dovýšky dvetisíc metrov a hľadel s opovržením na to mravenisko, po
ktoromprteli sa červiaky, vlastne my ľudia obyčajní. A v pýche rozšírila
sa muhruď, ako hocktorému nadutému, ba čím viac vystupoval, tým väčšmi
sanadúval. Práve ako tá žaba v Ezopovi A tak sa mu i povodilo. Nadúval
satoľme, že koža nestačila, praskla odhora nadol a z vydutého
mechúrazostali iba zdrapy, hodvábne síce, ale predsa len zdra­py, ktorými
sivietor pohrával. Para z neho vyfučala, boky spľasli a nezostávalo mu
ničinšie, ako zostúpiť na túto zem. Čím sa väčšmi povyšuješ, tým
náhlivejšíje pád. Keby bol len on padal, my by sme povedali: dobre, tak
mu treba.Prečo sa toľme nadúval! Ale dnuka boli i traja vzduchoplavci,
ktorí svojživot mechúru zverili. Tí padali tiež. A to s takou
rýchlos­ťou, ako keďdakto z veže skáče; ani vydýchnuť im nedalo.</p>

<p>Situácia to bola hrozná. Ľudia bežali na miesto, kde mysleli, že
bývalá„Kysibelka” dopadne. Ženy kričali a ako noviny píšu, kapitán Wolf,
ktorýbalón vystro­jil na cestu, ale sám si nesadol do koša, že tento
kapitánhodil sa na zem v ohrade balónovej a plakal. Riaditeľ fabriky
pánaReissenzahna všetkých robot­níkov komandoval na strechy závodu. Nad
toufabri­kou totiž sa to všetko prihodilo. Každý bol rád, že sa tu po
zemiplazí a neletí v balóne, že sa nedal naviesť ctižiadosťou k
takýmodvážnym skutkom. Všeobecne sa myslelo, že ako osud balóna, tak i
osudcestova­teľov je spečatený.</p>

<p>Ale tu sa stalo, čo by nik nebol očakával. Spľasnutý balón
zachránilsvojich ľudí. Rozopäl sa, začal mier­niť rýchlosť padania. Tú
službuvykonával, ako keby dakto skočil s rozopätým, mocným dáždnikom.
Kôš, vktorom ľudia sedeli, nepadal už rýchlosťou blesku, ale padal
akonapríklad semä z jaseňa – špirálovite, krúžil tak trochu. A
tucestovatelia sa tiež trochu spamätali a začali vyhadzovať miešky
spieskom, vô­bec balast, len aby ťarcha bola menšia. Tomu treba
ďakovať,že sa cestovatelia nezabili hneď, následkom pádu. Ale to by ešte
nebolonič. Vyhli jednej smrti a hrozila im druhá, ešte horšia. Balón
totiždopadol na komín zlievarne Reissenzahnovej. Cestovatelia vi­deli
podsebou roztopenú lávu železa. Od horúčavy chytil sa kôš, v ktorom
sedeli,a tiež i povrazy a látka balóna. Ale na šťastie sa
vyslobodili.Prerezali povrazy, vystúpili všetci na dach fabriky a nikomu
nestalo sanič, okrem toho strachu, čo prežili.</p>

<p>To je koniec „balónu captif “. Smutný. Najhoršie pochodil majiteľ,
akýsiHoffmann, toho balón stál okolo dvanásťtisíc zlatých. Kapitán Wolf
tiežmusí ísť pred súd. Odborníci tvrdia, že balón bol priveľmi
na­plnenýplynom. Že už na zemi bol skoro celkom na­dutý. Plyn ešte väčšmi
tlačilna steny, keď balón vystúpili dohora nad dvetisíc metrov, kde
vzduch jeomnoho redší ako tu na zemi. Len tak sa dá vysvet­liť, že balón
sarozpľaštil. Kapitán zas tvrdí, že iste cestovateľ ktorýsi prisadol
rúru,ktorou sa pomocou ventilu vypúšťa zbytočný plyn a tak že sa
nešťastiestalo. Sami účastníci „výletu” a „zletu” mlčia, aspoň nevedieť,
čopovedajú. Dali sa odfotografovať a ich podobizne budú iste
putovaťsvetom. „Interessantes Blatt” ich iste donesie, alebo tú scénu,
akobalón praští, lebo ten má všade špeciálnych spravodajcov. Tým
bezpochybyskončí sa vzduchoplavectvo, bárs pohotove je druhý, menší
balón „Praha”.No ťažko sa dá myslieť, aby ešte dakto dostal vôľu
vyletieť hore aletieť dolu.</p>

<p>Pohoda je teraz naozaj biedna. Prší a zima je, člo­vek by i
kožuchuniesol. Menovite večer zle sa sedí pod holým nebom, keď
poťahujevetrík, akoby ťa rezal do tváre. A k tomu dážď ani jedného dňa
skoronevystane. Ľudstvo pokrýva sa po pavilónoch a reš­tauráciách, tých,
ktorésú zavreté. Najhoršie je vidie­čanom, ktorí musia sa v pľušti po
výstavepotulovať, ak nechcú, aby v Ríme boli a nevideli pápeža. Ešte
najlepšiecíti sa každý v strojovni. Tam pracujú parné stroje a šíria
okolo sebateplotu. Pravda, okrem tep­loty je i zápach oleja, ktorým sa
strojemastia a ktorý tak mnohí ľudia nemôžu vystáť. Pritom je dobre
posedieťsi vo vagónoch baróna Ringhoffera. Sú to vlast­ne malé salóny s
fotelmi astolíkmi. Istotne cestovatelia zasadnú si za stolík a z dlhej
chvílezahrajú sa nie v duráka, ale dačo lepšieho. Ej, dobre sa to
cestu­je vtakých salónoch!</p>

<p>Tu i tam na verejných miestach nájdete na výsta­visku ohromné
kachle.Výstavné komité prezradilo veľký takt, že predvídajúc terajšiu
zimu,zariadilo ohrievarne. Bohužiaľ, nie je to tak! To sú nie kachle,
ako smemysleli, ale plechové rúry a či búdy, na ktoré sa budú lepiť
plagáty. Averu zišli by sa kachle. I ten Číňan pri Vrbíkovom pavilóne
cukrárskommrzne v svojom ľahkom, národnom kroji, pomaľovanom čín­skymi
hakmi-bakmi.Mrzne, hoc zvyknutý je na hor­šiu zimu; zlé jazyky totiž
hovoria, že nieje synom nebeskej ríše, ale kvietkom pražským. Uznať sa
musí, že sedíani fetiš, nepohne celý deň ani brvou; neza­smeje sa na
žiadnom vtipe,ktoré naň sype spoloč­nosť, okolo pavilónu sa
hromadiaca.</p>

<p>V tieto studené dni bola i výstava kvetov v záhradníckom pavilóne.
Našlisa kvety umelé a tiež prirodzené. Tie umelé boli krajšie,
prirodzenéakosi ovädli. Do tejto kolekcie dostali sa karfioly a uhorky.
Kar­fiolyboli utešené a mali okolo seba mnoho obdivo­vateľov. Boli tiež
kaleráby amrkvy vystavené, tiež už tohoročné. Okolo záhradníckeho
pavilónu je polevysadené samými ružami. Kazanlyk v Prahe! Koho zaujíma,
môže študovaťmená ruží od výmyslu sveta. Ruže práve teraz začínajú
kvitnúť. Celépriestranstvo ruží ohradené je plotom, urobeným z nižiakov.
To nám veľmiživo pripomína záhradu Lilgovu na Osi­kove.</p>

<p>Ako každá zlá vec, i toto novembrové počasie má svoje dobré
stránky.Podrobilo výstavu akoby gene­rálnej skúške a výstava skvele
prešla. Vdni, keď neprestajne sa lialo a dul vietor, život na výstave
celkomneuhasol. Priemerná návšteva neklesla pod päťtisíc osôb
platiacichdenne. Komité teda rátalo veľmi pe­simisticky, keď prorokovalo
priemernúnávštevu denne päťtisíc. Bude omnoho väčšia. Letné a jesenné
mesia­ce toukážu. Už nebude trvať dlho a číslo platiacich návštevníkov
dostúpi napol milióna. Kto bude ten šťastný, ktorý toto číslo zavŕši? To
sa nevie.Len to sa vie, že dostane dar, akýsi šperk a okrem toho
pri­pravia muovácie. Jeho podobizeň príde iste do časo­pisu Praha, ktorý
list terazveľmi šikovne sa drží a veľkej obľube sa teší. Koncom tohto
mesiaca budenával do výstavy neobyčajný. Na dvadsiateho ôsmeho a
dvadsiatehodeviateho čaká sa tridsaťštyri zvlášt­nych vlakov do Prahy.
Vtedy budúzávody sokolské. V nedeľu, dvadsiateho t. m. príde zvláštny
vlak zHaliče. To bude prvý. Za ním sa ešte viac vlakov strojí z
Poľska.Nedostatok v hostincoch, menovite v nedeľu je veľký. Človek
nedostanemiestečka. Stavajú sa nové reštaurácie, ktoré zanedlho budú
otvorené.</p>

<p>Hospodára bude veľmi zaujímať hospodársky pavi­lón. Je veľký. Pri
vchodenájdeme proti sebe dva plu­hy, nad nimi nápis 1791 – 1891. Ten
prvýrozheganý, drevený, aký sa pred sto rokmi užíval. Druhý je naj­
novšejkonštrukcie, železný. Človek hneď musí tu zastať a divné myšlienky
letiahlavou. Aký pokrok za týchto sto rokov! Ľudské plemä akoby
týmtosto­ročím bolo odhodilo hračky a vstúpilo do veku muž­ského. Práca,
pokrokvo všetkých odvetviach a to všetko akoby smerovalo k tomu, len
čímväčšmi vy­cicať matku-zem a podrobiť prírodu a jej neviazanú surovú
siluk pohodliu a blahobytu človeka. A meno­vite Slovák musí sa zamyslieť
nadstarým pluhom. Veď koľko u nás dedín, kde dosiaľ taký pluh je v
úžitku.Vidno, že sto rokov spal náš sedliak a bohvie, dokedy bude ešte
spať!</p>

<p>V tom pavilóne nájdeme plodiny z celého Česka i hospodárske
výrobky.Žito, jačmeň, pšenica, ovos, mak, hrach, šošovica, atď., atď., z
každéhokraja sú tam vystavené. Poznamenaná je hneď i váha z hekto­litra.
Číslasuché, ale veľmi poučné. Nachádzame tu i včelárstvo, ba i
starýpozostatok praveku slavianskeho – medovinu. Pravda, vo
fľaškách,vinetami opatrených. Je tu krásne zastúpené hodvábnictvo, a
síce nielenvýroba surového hodvábu, ale i krásne, niektoré veľmi chutné
práce zneho. A čo je teraz najväčšia rarita, to je ovocina. Hrušky a
jablkátaké svieže, že by si človek hneď zahryzol, keby na košíku
nestálo:„Nedotýkati se!”</p>

<p>Pod kôlňami pri tomto pavilóne nájdeme hospodár­ske stroje. Od pluhu
ažpo mláťačku – všetko, čo gazda potrebuje. Náš človek by sotva
vedeluhádnuť, čo je ktorý stroj. U nás ich je dosť málo. Bože, načo
súmašiny, keď nás je beztak toľko, že nemáme sami čo robiť a ešte
musímeísť až hen za oceán za robotou! Okrem toho sú tu i debnárske
výrobky.Robota veľmi dôkladná a vkusná. Okrem putní, kanví atď. sú tu
vystavenésúdočky, súdky, sudy a sudiská. Najväčší z nich má obsah tisíc
stovedier, teda okolo šesťsto hektolitrov. Je kúpený za štyritisíc
ikoľkosi zlatých. Pod týmito kôlňami nachádzame hodne nemeckých
firiem,ale treba uznať, že mnoho je už českých. Hos­podárske stroje
dnes-zajtrabudú vychádzať od českých firiem, pod českou markou. Ono i
tie nemeckéfirmy nemohli by sa tu pýšiť svojimi výrobkami, keby nie
tvrdé mozolečeského remeselníka a robotníka, ktorý musí slúžiť cudziemu
kapitálu.</p>

<p>Napriek zime ľudia zostávajú väčšinou do puste­nia fontány. Človek
tomilerád obdivuje viac ráz, nikdy sa nezasýti. A čo jeden večer, to
novýpokrok. Fontána vždy krajšie ide a vyvoláva vždy nové a nové
efekty.Môže sa stať, že nakoniec prevýši samú seba a potom nevieme, čo
bude. SKřížikom sa pustilo za pasy nielen divadlo, ktoré láka do svojho
domuvečerné publikom, čo sa mu v tejto zime dosť dobre darí, ale i
pražskáobecná plynáreň. Jej pavilón stojí medzi hlavným vchodom a
pavilónommesta Prahy. Na mrkaní strecha pavilónu je posiata plamienkami
ply­novými. Ich červené svetlo krásne kontrastuje s
bledofialovýmioblúkovými lampami elektrickými. Ale i iné dodáva
zaujímavosť plynovémusvetlu. Nie je také mŕtve, nehybné ako elektrické,
ale podskakuje,na­triasa sa, uhýba zboka nabok, akoby chcelo koketovať.
Žiaden, kto idez výstavy od fontány, nepremešká obdivovať toto nádherné,
skvelédivadlo.</p>

<p>Po fontáne všetko sa hrnie k východom. Len tu i tu v ochutnávarni
sedíoneskorený hosť a zalieča sa predavačke. Vidno, ani jeho reči nemôžu
jurozohriať. Zakrútila sa do kepeňa alebo aspoň si prehodila cez
pleciaťažký golier plyšový. Nuž zima je. Čo vytrva­lejší zastavia sa v
daktorejvinárni, ktorých je tu hodne a berú na noc „šlaftrunk”. Ostatné
všetkohrnie sa k tramvaji, ktorá vzdychá pod tou ťažkou fúrou, iní
kričia„fiaker,” „drožka”. A najviac ich ide železnicou na štátne
nádražie.Okolo pol jedenástej večer ide posledný vlak z výstaviska do
Prahy,platí sa iba desať grajciarov. Na týchto cestách odohrávajú sa
komickéscény. Konduktor povie: „Tak jedem!” Ktosi na nádraží chce
zacengať nazvone, ale „nejde to”. Rušeň zapíska. Vtom zvolá ktosi z
vagóna:</p>

<p>„Tam’ le je můj strejček!”</p>

<p>A skutočne ktosi sa kníše od výstaviska k vlaku.</p>

<p>„Tak ‘dou starej pane!” volá naň konduktor. „Nemůžem’ tady čekat!”
Starýpán sa vrediká horko-ťažko do kupé, pričom ho konduktor plecom
nadvihujedo dverí.</p>

<p>„Tam jedeme, pane obrfírer!” volá k mašine. „Počkajte!” kričí ktosi
akrúti dáždnikom nad hlavou.</p>

<p>„Tak ’dou – nemůžem tady čekat! Tak honem!”</p>

<p>Či je to nie humánny konduktor?</p>
